\chapter{昨夜的星辰（六）}

\section*{前言}

房子车子和马子果然是幸福男人必备的三大件，虽然房子是租来的、车子是二手的，而马子则是来历不明的。

陆久和V之间也有过一些真正意义上愉快相处的时光。这样的时光是如此的美好，以至于就连陆久都产生了这泡沫般的幸福，有可能会长久存在的幻觉。

\lineseparator
\section*{}

第二天早上，陆久很早就醒了，他洗漱之后做的第一件事就是把自己的铺盖捆扎好。然后，他一改平时提前赶到办公室的习惯，坐在光秃秃的床板上无言地看着计时器，一直到八点二十五分才离开房间。

到达信检中心的时间是准确的八点三十分，陆久站在办公室的门口，听到里面有交谈的声音，显然已经有人先到办公室了。他深吸了一口气，然后轻轻推开了房间的门。

所有人都已经在自己的岗位上了——谢振正在检查面前的一大堆包裹，看来他没有像往常那样提前做完自己的工作然后离开，而雷蒙也正在忙着处理堆积起来的信件。而V，则端正地坐在自己的办公桌前，似乎正等着他的到来。

“呵，今天陆主任竟然是最后一个到的。真难得啊。”

看到陆久走进来，谢振开玩笑地说道。

“更难得的是在八点半之后依然能够在这里看到你。”陆久笑着回敬道。

“别那么说，平时我也没耽误工作啊。”谢振挠了挠头，尴尬地笑了笑。

“今天我来的时候办公室里只有陆薇小姐一个人，这才是最难得的。”雷蒙说，“平时你们不都是一起来上班的吗？”

“我早上有点事耽误了一会儿。”陆久说。他发现自己也学会轻描淡写地撒谎，来掩饰自己不想说的事情了。而V则一直坐在自己的位置上，什么都没有说。

直到中午陆久才知道，收发处一早就送来了大量的信件和包裹，是V第一个到办公室后接收了那些函件。也许是春节将近，信检中心收到的函件忽然多了起来，这让几个人难得地忙碌了许多。陆久上午审了大约上百封的信件，在桌子上堆了厚厚一摞，就连午餐时间到了都没有注意。简单地用餐之后，他又协助V把那堆信件都录制成了文本，一天的工作下来让他的眼睛感到有些酸痛。

这一天几个人一直在满负荷地工作，谢振也十分罕见地一整天都没有离开办公室。下午到了下班的时间，谢振和雷蒙一边活动着有些僵硬的肩膀一边和陆久道别然后离开了公司，陆久也把脸埋进了双手来休息一下盯着信件看了一天的眼睛。直到这时，V才走了过来。

“眼睛不舒服吗。”她说，“要不明天我把信件念给你听？”

“别了。”陆久说，“虽然是审查，但毕竟是私人信件，里面的内容还是别让太多人知道比较好。”

因为这些天V的进步很快，陆久也已经不再给V读信了，而是一边审查一边顺便帮她把信件进行录入。

“好的。”V说，“那晚上是在食堂吃饭吗。”

对了，陆久忽然想起来点事情。今天本来是准备把行李搬去刚租下的公寓的，而且V似乎也该透露一下她去买了点什么了，但一天紧张的工作让陆久把这些事暂时忘掉了。

“先回房间吧。我也有点事情要和你说。”

回到房间，V看到屋里已经整齐打包的铺盖和行李，眼神里露出了微微吃惊的神色。

“我们两个人住在这间屋子里不太方便，所以我在外面租了房子。”陆久看了一眼依然挂在窗户上的V的内衣说道，“趁现在天还没黑，早些把东西搬过去把。走过去得走一阵子呢。”

听到陆久的话，V显然更吃惊了。她沉默了片刻没说话。

“是我在这里打扰到你了吗。”过了一会儿，V说道，“要不，我还是回仓库去住吧。”

“不行，那种地方怎么能住人。”陆久皱起了眉头，“连供暖都没有，北方的冬天可是冷得滴水成冰。不要再回那里了。”

“可是……”

“怎么了？”陆久奇怪地问道。他感觉V的语气里有些为难。

“我不想……离开公司到外面住。”

“为什么？”

“因为……”V犹豫着说道，“算了，没什么。那就走吧。”

陆久不解地看着去拿行李的V，没有说话。过了一阵，他忽然明白V为什么会面露难色了。

她该不会以为自己是要把她撵出去，让她自己到公寓去住了吧，陆久好笑地想着。想法简直像个纯真的小女孩一样。不过这副担忧的表情，倒是让陆久莫名地有点喜欢。

“我也会一起搬过去的。”陆久指了指自己的铺盖，“公寓的房间要大得多，两个人住方便一些。你以为我是让你自己去住？”

“啊。我……”

听到陆久的话，V眉宇间的担忧不见了，但脸却忽然红了起来。

“当然，我只是为了有什么情况的话方便处理。”陆久说，“如果你一个人也没问题，我倒是在哪都行。你说呢，要不我就不去了？”

“不，你要不去的话，我也不去。”V坚定地说道，“你去哪我就去哪。”

陆久笑了，他表示了解地点了点头。这样的回答当然在意料之中，因为无论是在战区还是在北镇，V都一直在紧紧追随着他——他知道这个世界上有很多虚假的东西，但他面前的这个女孩，一定是真的。

“那就走吧，晚饭在那边解决好了。”陆久说，“对了，昨天你去哪买东西了，买了整整一天？”

“对不起，我忘了告诉你了。”V说，“走吧，我带你去看。放在仓库前边了。”

\section*{}

两个人提着行李来到之前V“居住”的仓库前，但陆久什么都没看到。其实他不是没看到，那件东西很显眼，但陆久没有注意到，因为他没想到V会去买这样的东西。

“这是……”

“前天晚上我在网上订购的。”V解释说，“我找到了两个合适的选择，你说不要太显眼，所以我就选择了相对低调的一个。”

陆久没有说话，因为他相当吃惊。用他惊讶之余勉强整理好的思绪来描述他所看到的东西的话，那是一辆汽车——

一辆高大的越野车，白色的陆地巡洋舰。

那辆车应该是纯白色，但因为出厂时间有点长了，所以颜色看起来是经过日晒的乳白色。但漆面很光亮，没有一丝刮蹭过的痕迹。

“4.2升V6涡轮增压发动机、八档手自一体双离合变速箱，最高功率460匹马力。因为是全时四驱，油耗可能有点高，不过越野性能应该不错。而且有针对多种路况的电子动力分配系统。”V用相当专业的词汇解说道，“车龄已经十年，但是因为车主开得很少，所以行程只有三万多公里，可以说还很新。我昨天驾驶的时候各种系统运转都很稳定，没有什么毛病。”

“你昨天，就是去买这个了？”

“是的。因为过户手续有点麻烦，所以耽误了整整一天的时间，不过还好都办完了。总是步行也不太方便，我想早点取回来的话就能早点用上，所以就连夜开回来了。”

陆久轻轻抚摸着汽车的引擎盖，没有说话。虽然汽车的外观很普通，但那高大的车身、宽阔的轮胎和方正的大灯，正无声地透出一股力量感。这辆车不仅性能完全符合陆久的要求，实用配置更是远超他的预期。

“……那么，购车款是哪来的？”

半晌，陆久终于说道。这辆车可以说他十分满意，但他没有忘记重要的事情——他虽然给了V一些现金，但那点钱绝不足以购置一辆汽车。虽然是车龄十年的二手车，但要买这样豪华的一辆越野车，所需的钱恐怕也不会是一个小数。

“合法途径。”V说。

“哦？”陆久说，“莫非格里芬的战术人形还有工资？还是说，你支付了一些我不知道的东西做报酬？”

陆久当然知道公司的战术人形是没有薪酬的，因为她们不过是公司购置的“作战设备”。但正因如此，陆久才对这辆车的来历感到了担忧，他担心V是付出了一些他不愿意去想的代价才得到的这辆汽车。

虽然没有明说，但V似乎明白陆久的意思。

“我才没有。”V稍微有些窘迫地说，“虽然格里芬公司的战术人形没有工资，但我之前在其他地方工作的时候……得到过一些劳务费。”

她果然不是一个简单的战术人形，陆久心想。关于她“之前工作的地方”，陆久认为有机会应该稍微了解一下。不过现在不是问这些事情的时候。

“这我倒不知道，不过我不能让你为我如此破费。”陆久笑着说，“多少钱？我给你吧。”

“我不要。”V轻声说，“金钱对我来说没什么用。既然你需要汽车，我想把它送给你，如果你愿意收下的话。”

V的话，让陆久思考了一下——这是收到别人的礼物了吗。但是接受女孩子如此贵重的赠礼，到底合适吗。

不过他随即哑然失笑。她给予自己的，又何止一辆汽车呢。自己从她那里得到的东西，价值只能用生命去衡量。

“说的也是。”陆久说，“金钱这东西，对我们来说本是最没用的玩意啊。那我就厚着脸皮笑纳了。”

“不用客气。”V难得地露出了一丝高兴的神色，“不过不知道，你对这个还满意吗。”

“那当然。”陆久竖起大拇指说道，“岂止是满意，简直应该说是棒极了。”

\section*{}

有了代步的车辆，行动起来顿时方便了许多。两个人把行李放在容量可观的后备箱中，驱车只用了十几分钟就到了小区里。搭乘电梯来到房间，V把行李随手放在了客厅里，然后在房间里环顾了一圈。

“这套公寓真好。”V情不自禁地说道，“不仅有阳台和客厅，还有厨房。”

当然了，陆久心想，这又不是职工宿舍。正常的居室，都会有厨房的吧。不过对于厨房的实用性，陆久倒没抱太多期待，因为他可不是什么热衷下厨的人……而对于V他就更不指望了。他清楚地记得他们相识多年里V唯一一次制作食物是在北镇的海边，那天晚上V很贴心地把压缩饼干磨碎后，用热水给陆久冲泡了一下。陆久隐约感到那就是她的“烹饪天赋”所能发挥的极限了。

卧室有一大一小两间，但陆久没有再去征求V的意见，因为他知道就算问了V也不会有什么明确的意见。他拿起自己的被褥铺在了次卧的床上，因为那间屋子里放的是一张单人床，V的那床铺盖要稍微大一些铺在上面可能会不大合适。

“周末去买一台洗衣机，以后洗过的衣服就可以搭在阳台了。”陆久一边把自己的衣服挂在衣柜里一边说，“好了，去吃饭吧。”

“嗯。”

吃饭对陆久来说是一件总会让他头疼的事情，因为他有害怕面对五花八门的菜单的弱点。所以正如皮尔斯所言，他总是会点菜单上的第一款主食。但自从皮尔斯在前一阵子毫不留情地指出陆久的这个毛病之后，陆久已经决心加以改变了——但他改变的方式不是认真地总结自己的口味偏好，而是仔细地选择一个用餐效率最高的地方，像是单位的食堂或者路边的小摊之类的。所以从另一个角度说，优雅豪华的大饭店是陆久所最为忌讳的。

“有什么想吃的吗。”

走出小区，站在华灯初上的街道上陆久对着V问道。

“什么都行。”

这样的答复陆久早已了然于心，这种对话对他来说更像是一种免除责任的策略——既然V对于晚餐没有任何意见，那么决定权就落到了陆久手里。那么无论他点的餐有多糟糕，也不该有人再提其他意见了。

不过这次陆久还是稍微有点失算，因为他刚搬进这个小区，并不知道附近有什么方便的用餐地点，而且再跑回之前吃饭的那家饭馆就显得有点太蠢了。

一阵寒风吹过，陆久缩了缩脖子。依照旧历现在已经是小寒时节，气温早已降到了冰点之下，站在黑夜的街道上的确是有点冷了。于是陆久迅速做出了决定：去最近的地点用餐。

陆久朝着小区门口一家营业开张的店面走去，V紧随其后。走进店里，陆久看到大厅里只有两桌人在吃些便饭，气氛有些冷清，不知是不是因为来得太早的原因。陆久不喜欢吵闹的环境，于是带着V在角落的隔间里坐了下来。

年轻的服务员小伙很快递上了菜单，陆久注意到这里的小店几乎都是人类在充当跑堂的伙计，只有比较大规模的“正规”店面里才有服务人形出现。这和民用人形随处可见的上海是相当不同的。

菜单上都是些家常菜，陆久随便点了几样然后把菜单还了回去，小伙子抄了单子飞快地向后厨跑去了。放下遮住一半入口的帘子，隔间里稍稍安静了一些，只剩下了相对而坐的陆久和V两个人。

“你以前在这里，呆了多长时间？”

V坐在那里一言不发，为了缓解沉闷的气氛，陆久随口问道。

“从第一次来到最后一次离开，大约有两年的时间吧。”V说，“不过期间断断续续地外出执勤，也不是一直都在这里。”

“是吗。那你对这里要比我熟悉多了。”

“不是太熟悉，因为备勤的时候都是呆在公司，只是偶尔出门去小芮的店。”

“对了，你知道小芮家在哪吗。”

“不知道，我只在店里见过她。”

“她也住在这个小区。这套公寓，还是小芮的父亲帮忙找到的，如果你再去她的店里的话记得替我向她道谢。”

“好的。”

“别忘了邀请她有时间来做客。”

“可以吗。她会来吗。”

“她来不来就由她决定了，搬家后对朋友发出邀请，是一种惯常的礼节。”

“嗯，我会对她说的。”

“话说，我的手机是不是买到过时的型号了？”

“是的。不过这样的配置也足够日常使用了。”

“我不太常接触高科技的产品，何况是这个时代的……不过你好像对手机很了解？”

“不算很了解，但这也是日常用品了。为了方便联系，公司曾经给我们配发过移动终端，几年前的型号都比你买的这个先进。”

“那还真是让你见笑了。”

“还好吧，至少旧型号的手机待机时间都很长。”

“非常感谢你照顾了我的面子。”

“不，我没有……”

两个人有一搭没一搭地闲聊着，气氛渐渐轻松了起来。没多久，陆久点的便饭被服务生端了上来，两个人照例很快地消灭了晚餐。

\section*{}

回到公寓，时间已经是晚上八点多，虽然不早了但还没到休息的时间。陆久坐在客厅的沙发上，面对着空旷的墙壁发呆——那个地方看起来本该有个电视机之类的东西，大概是房东在离开的时候搬走了，所以显得有点空荡荡的。

该买一台电视机放在那里吗，陆久心想，一来算是装饰、二来也好在晚上回来早的时候打发一下时间……

但陆久马上就否定了自己的想法，因为他知道这个屋子里住的两个人是绝对不会看什么电视节目的。他倒是因为自己这种过于世俗的想法而有些吃惊。

人类果然是社会性的动物，这一个多月的时间里他已经基本融入一般人的日常起居了，就连想法也在渐渐和“普通人”接近起来。

人的适应性，真是超出想象……陆久心想，在残酷的战场、艰苦的战区、大都会和这样的中型城市，无论是怎样从未想象过的环境，也总能很快地融入其中。他本来以为自己永远都不会习惯这种几乎是无所事事的生活呢。

“那面墙，有什么不对吗。”

陆久忽然听到耳边传来一个声音。

“啊，没什么。只是觉得有点空荡荡的。”

陆久连忙说道，他意识到自己又走神了，竟然连V坐在了他旁边都没有发觉。

“要找点什么装饰一下吗。”

“免了吧，反正也不会有客人上门拜访……对了，你以前在公司这边的时候，没有任务的时候都会做些什么呢。”为了掩饰自己的尴尬，陆久迅速转移了话题。

“……没什么。偶尔会去天台上呆一会儿，其他的时候，大多是什么都不做地待命。”

“什么都不做？就那么在仓……宿舍里呆着吗。”

“是的。”

“呵，那可真够无聊的。其他人形呢，也是这样吗？”

“差不多吧，因为我们不能随意离开公司，所以多数时间都是如此。”

这个回答让陆久相当意外，他知道人形大概也不会有什么丰富的业余生活，但就这样什么都不做地备勤他也没想到。简直就和闲置的设备一样。这样说来，战区的那些人形还要好一些，至少可以在营地自由活动和去靶场射击……甚至偶尔还能偷偷溜出去逛一逛。 

“我还以为在公司里会多少比在战区自由一点呢，没想到还不如战区啊。”陆久有些嘲笑地说道。

“公司对人形而言，只是维修的车间和储存的仓库。不执行任务的人形是无法给公司带来效益的，对公司来说实际上是一种损耗，所以备勤人形的配给很少，只有长时间静置才能最大限度地节约资源。”

“原来是这样。我以前呆在公司的时间很少，不怎么了解这些。说起来，我对公司的人形……还有你的了解，也许并不多。”陆久叹了口气。 

“就算你知道了也会失望的，因为我没有什么值得去了解的事情。”V说。

她说的大概是真的，陆久心想，因为既然在公司只是呆在仓库的话，那么显然也没什么值得细说的东西。据他以前在16LAB认识的一个服务人形所言，人形的在人类社会生态环境并不乐观。那么在公司里想想也不会好多少，至少“储存”她们的地方，陆久已经见识过了。

但陆久忽然心里一动，想起了一些事情。

“如果这样说的话，我倒是有些事情想问问，不知你能不能告诉我。”

“什么事情？”

“在格司成立之前，你和克鲁格就认识了吧。”陆久说，“能和我说说你和他的事情吗。”

听到陆久的话，V没有出声。陆久向着V看去，看见她脸上的表情仿佛凝固了。

“怎么了，突然变得那么严肃。”陆久半开玩笑地说着，“不会是需要保密吧。”

“不，只是……”

“我是随便问问。不方便说就——”

“不是那样！”V打断了陆久的话，“让我……想想……”

陆久愣住了，他从来没有见过V这样着急。她的语气急切、脸涨得发红，仿佛在努力地在自己的记忆中搜索着什么。

“没错，我的确是在公司成立之前，就在克鲁格的手下了。那时候……”V双手撑着额头，紧紧皱着眉说道，“虽然有些记忆经过了处理，但我还记得一些。那时候，我……我是……”

“是他的士兵吗。”陆久替V把她正在苦苦思索的话说了出来，“我记得你说过，你经历了很多战斗。”

“是的。”沉默了一阵后V开口说道，“你说的没错，我是……一名士兵。”

\section*{}

V一边努力回忆，一边断断续续地讲述着。克鲁格在成立格里芬公司之前，曾经经营过一只雇佣兵队伍，陆久之前也有耳闻。但那是怎样的队伍，陆久不知道，而V也不甚了解。根据V的回忆，她只知道克鲁格的队伍里曾经主要是人类士兵组成的，但她从来都没有见过那些人，克鲁格也从来没有提过那些人后来都去了哪里。自从她拥有记忆，就只记得指挥自己见过的只有克鲁格一个人……克鲁格的士兵，一直都只有她一个。

“我参与的那些战斗，战场不仅是在野外、还有在城市之间……正面和非正面的都有。”V说，“和敌人的正面作战很有限，更多的是利用自己的外表做伪装……去执行秘密任务。侦察、破坏、内应，和直接攻击……”

“好了，我知道了。不用再回想了。”陆久开口打断了V的诉说，因为他看到V的表情显出了痛苦的焦灼。陆久想起V曾经说过她的记忆也曾被反复审查删减，虽然她在努力地回忆，但显然她已经无法完整地回忆起来那些事情了——

从某种意义上说，就和被再社会化改造过的陆久一样。

但V仿佛没有听到陆久的话一样，依然在梦呓般地喃喃低语。

 “……我在战斗中杀死过人。那是……活生生的，人类。我是一个非法的人形。我还一直以为……”

“薇，不要再回想那些事了。停下吧。”

“可是……我依然依稀记得那些人，临终时候的样子。他们看着我，那样的眼神……”

“停下！”

陆久抓住V的肩膀，用力摇晃了一下。V这才睁大了眼睛，如梦初醒般慢慢抬起了头。

“我……刚才……”

V看着陆久，眼睛里满是迷惘，仿佛不知道刚才发生了什么事情一样。

“你的记忆里已经没有那些内容了。”陆久说，“所以别再去想了，以后也别想了。”

“对不起，我没能想起多少你所问的事情。”

“你已经告诉我很多了，而且那些事情对我来说也没什么要紧的。”陆久轻轻抚摸着V的肩膀，“我只是好奇而已。”

“但我至少想起了一件事，那就是我曾经是个为了杀人而生的机器。呵。”V摇了摇头，无力地笑了笑。

“你只是个执行了命令的战士。”看着V疲惫的样子，陆久说道，“这没什么，我也一样。我也曾是个士兵，我也……消灭过许多敌人，也许远比我所知道的要多。但那又如何呢。我们只是奉命行事，仅此而已。”

“嗯，也许吧。回忆起那些事情，我感觉十分陌生，就像是别人的记忆一样。但我知道那是我的过去，因为那就是战术人形诞生的目的。为了替代人类去杀或被杀，而作为工具制造出来的——”

“那些事情都已经过去了。”陆久说，“现在的你也不是以前的那个人了，你只要，做你现在想成为的那个人就好。”

“……那你呢。”休息了片刻后，V轻声说道。

“我？”

“你也，不记得以前的事情了吧。”

“的确。过去对我来说，是许多破碎的片段。有很多细节我至今也想不起来，而且努力去想的话我也会感到头疼。”陆久耸了耸肩。

V默默地注视了他一阵。

“那你心里的自己……到底是谁呢。”过了一会儿，V开口说道，“如果……当知道了自己的过去之后，你还会是……‘陆久’吗。”

“你为什么会这么问呢。”

“那个人形在离开前，给了你一些东西吧。在战区的时候。”

陆久稍微思索了一下，才想起来V说的是谁。她说的，应该是从16LAB逃出来的那个‘05’……在北部战区那个初雪之日的诀别。

的确，陆久心想，那时候V就在他的身旁，亲眼目睹了一切。

“你是在担心我有朝一日回想起了过去的一切，就会变成另外的人吗。”

“……嗯。”V低声说，“如果你不是陆久了……那我，又该是谁呢。”

陆久看了V一阵，明白了过来。如此说来，这还真是件值得担忧的事情。

“不会的。”陆久说，“你的担心是多余的。”

“嗯。”

V没有再多说什么，但她脸上略有凝重的表情没有一丝缓解，显然她还是对自己的担忧难以释怀。

“唉。”陆久叹了口气说，“在16LAB的时候……我差一点，就和帕斯卡结婚了。”

“是吗。”

“唔。正如你所说，帕斯卡非常希望我能留在她的实验室里，因为她在某些方面十分需要我这样的人。她为此或明或暗地，把许多事情都做了精心的安排。我并不是说她做的那些都是出于虚情假意，但我也知道她有她自己的目的，她的感情也许并非假装，但她另有更加庞大深远的图谋，我能感觉得到。但我无论如何也没想到她竟然会提出结婚的事情。”

“那你是怎样回应她的呢。” 

陆久好像突然说起了一个毫无关系的话题。不过这个话题，显然吸引了V的注意力，她对陆久说的事情……

很感兴趣。

“我说我会认真地考虑。呵。”陆久说，“当时她说出结婚这个词的时候已经喝醉了，我以为她只是酒后的玩笑。但她第二天清醒之后再次提起了这件事，让我感到不知所措，完全不知该如何作答。因为对于我这种朝不保夕、习惯于独来独往的人来说，那是不现实的。但那也是我第一次去认真地考虑那些事情。” 

“你是说……结婚吗。”

“不是结婚……”陆久摇了摇头，“我是说那些我一直在刻意回避的事情……许多事情。”

“比如自己的过去？”

“就是那些。真的，以前我从没认真地去想过那些。因为我觉得那些事情确实不能改变现在……不，因为我觉得那些事情，我如果详细地了解之后，恐怕自己也会一时难以接受。如果我知晓过去之后，就不能像那时候那样得过且过地随波逐流，那我该怎么办呢？这样的想法让我非常惶恐。所以我就接受了皮尔斯的那套‘不必追寻过去’的说辞。”

“是吗……我还以为，你真的不在乎呢。”

“对不起，呵，那时候我只是装腔作势。因为对于那时候的我来说，‘陆久’这个名字确实是个不错的避世之所。”陆久笑了，“但在和帕斯卡相处的时间里，我再次认真地考虑了这些事。虽然不知道细节，但那是对于自己过去的身份我已经有了一点了解了——和你一样，我也曾是克鲁格旧日的相识，但我的关系可能要比你更近一点，我是他年轻时的战友。可是我觉得这样的身份对我来说并没什么特别的意义。”

“你怎么会这么说呢。你和我完全不同。”V稍稍有些吃惊地说道，她显然是第一次知道陆久竟然有着这样的过去，“如果事情真的是你说的那样，那么克鲁格元帅显然是对你抱了极大的期望才把你从牢狱里救出来的。如果你满足了他的期待，你以后一定会是格里芬公司数一数二的人物，你的地位一定会比现在要显赫得多。”

“可是那真的是我想要的吗。”陆久说，“功名利禄、地位财富，对我来说到底意义几何？”

“那么你想要的是什么呢？”

听到V的提问，陆久沉默了片刻。

“我想自己决定要成为怎样的人。”陆久说，“我们的经历有所不同， 所以我说的这些事情也许你还不能明白。但我可以告诉你，现在的我对‘陆久’这个身份很满意，我正在用这个身份去做自己真正想做的事情。”

陆久说着，伸手轻轻拨弄了一下V的头发。

“我可不是你这样的小女孩，会整天摇摆不定地不知道该何去何从。我既然已经决定自己要做谁了，那我就不会再动摇。那个人形给我的数据磁盘就扔在我的抽屉里，我只是没有兴趣去看那些，但无论那个磁盘里有什么，我向你保证，我都会是陆久，是你所知道、所认识的这个陆久。”

“我不是小女孩。”V抗议地嘟哝了一句。但她脸上的神色，明显轻松了很多。

“是啊，你也是个战斗中成长起来的老兵。”陆久笑了，“别再去想了，早点休息吧。明天我们还有工作。”

“好的。”V说着站了起来，“我去睡觉了。”

“薇。”

“嗯？”

当V正要走进自己的房间时，陆久开口叫住了她。

“无论以前我们是谁，都已经和现在的我们现在无关了，所以别在意那些。你就是你、我就是我。”

“……嗯。”

看到V走进了她的房间并关上了门，陆久也起身朝自己的屋里走去。