\documentclass[openany,a4paper]{ctexbook}
% Comment the following line to NOT allow the usage of umlauts
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry,tocloft}
\usepackage{titlesec,titletoc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{ulem}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}
% Uncomment the following line to allow the usage of graphics (.png, .jpg)
%\usepackage{graphicx}

%\titleformat{\chapter}[block]
\geometry{
left=27mm,
right=27mm,
top=25.4mm, 
bottom=25.4mm,
}

\title{背叛者}
\author{阑夜珊}


\newcommand\specialsectioning{\setcounter{secnumdepth}{-2}}

\newcommand{\lineseparator}{{\noindent} \rule[-1pt]{\linewidth}{0.05em}}

\newcommand{\sectionul}[1]{
\clearpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{#1}
\section*{#1}
}

\newcommand{\chapterul}[1]{
%\clearpage
%\phantomsection
%\addcontentsline{toc}{chapter}{#1}
%\chapter*{#1}
\setcounter{secnumdepth}{-2}
\chapter{#1}
\setcounter{secnumdepth}{0}
}

\newenvironment{QuoteEnv}[2][]
{\newcommand\Qauthor{#1}\newcommand\Qref{#2}}
{\medskip\begin{flushright}\small ——~\Qauthor\\
\emph{\Qref}\end{flushright}}

% Start the document
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

% Create a new 1st level heading
\mainmatter
%\addcontentsline{toc}{part}{序章}


\specialsectioning{}
\part{序章}

\setcounter{secnumdepth}{0}
“知道吗，我可不是在江河日下的时候才找到你的。”

宽大的办公桌后面，年迈的老人身陷在豪华的办座椅里，嘶哑的声音里带着一丝疲惫。

“我将你捞出来的时候，整个公司的事业正如日中天。我本来希望有了你的辅佐，我更能如虎添翼……这本该是顺水推舟的事情，其实就算没有你，我一样能够实现自己的理想。比起从你那里得到什么，我更在意的是能够有你来见证，见证我们曾经一同为之奋斗的一切——真的，我甚至曾经幻想过那一刻的情景……可你，却让我如此失望。”

站在他对面的年轻男人一言不发，对他的话似乎完全无动于衷。

男人的背后是四个荷枪实弹的士兵，他们的枪口全部对准着男人的后心。他们只要扣下扳机，手中的火力足以把男人打成两截，但他们没有一个人敢这样做。

原因有很多：一是因为没有得到命令、二是因为担心流弹误伤、三是因为那个男人手里也有一把枪——那是一把已经磨得掉漆的老式自动手枪，正直直地指着他面前的老人。

哪把枪会更快，士兵们并没有十足把握。

“大势已去却依然不肯接受既定结局的人，临终总是喜欢哀嚎‘为什么’。但是想不到，这竟然也成了此刻我唯一想问的问题。”见男人没有说话，老人继续说道，“是我带身负重伤的你撤出战场、是把被判处终身监禁的你救出死牢，也是我给了你这一身的功名利禄。就算你不知恩图报，至少我不该遭到你如此的背叛……不，无论是曾经还是现在，我都相信你不会是这样的人。告诉我，这到底是为了什么？”

“事已至此，无论答案为何，都不能改变任何事情。”男人简单地说道，“我们今天这样相对，并非因为个人感情，而是因为只有你的死，才能终结这错误的一切。所以我只能请你舍生取义。”

“‘舍生取义’？呵……我难道不是一直都在这样做吗。金钱、地位、荣誉，这些东西只要假以时日我都能拥有，但我追求的难道是这些吗？几十年的经营和奋斗，是为了实现那个伟大的梦想——我曾经以为，那也应该是你的梦想……而你却将我所建立的一切都毁于一旦，只是为了一堆军用设备。是我看错你了吗？”

“军用设备”。听到这个词，男人笑了笑。

“曾经我们一同出入战场，你救过我很多次；而如今我现在拥有的一切，也都是你给的。你说得没错，于情于理，我都该对你感恩戴德……但就算背负叛徒的罪名，我要做的事情依然不会改变。如果你一定想要知道为什么的话，我想要告诉你，就如同我们曾经发誓要守护的那些人一样：人们并不是因为受到我们的认可才被称之为‘人’，而是因为他们认为自己是人、是因为他们要求被像人一样对待，是因为他们……生而为人。”

“呵呵呵呵……”老人发出一阵阵嘶嘶的干笑，“好一个‘生而为人’。这么说，你是要把那些工厂里的造物都叫做‘人’，并且决意要为它们争取一席之地了？这就是你背叛我的理由吗，真让人痛心。我在做什么、想什么，你根本不曾去了解过。这些年我所付出和经历的，远非你所能想象，那绝不仅仅是人力和财力……可以说，这个公司倾注了我的毕生心血和全部生命。但现，在只是因为自己的一厢情愿，就要武断地把这一切彻底推翻？你一定觉得自己就是正义，对吗？”

“克鲁格……坦白说，没有人比我更不想这么做。可是我们已经走得太远，远到我们都已经错过了拨乱反正的机会。”仿佛被定罪的被告在做最后陈述一般，男人的声音里透出一丝疲惫。但他手里的枪却握得更紧了。

“呵，是啊。是走得太远了……”老人冷笑一声，“如果一开始就能好好考虑的话，那么也许很多事都不会发生。但就算一切都已经无法纠正，我们依然有自己的解决问题的办法……你和我这样的人，不就是为了这个目的才被训练出来的吗？”

说着，老人的脚尖轻轻踩下了一个按钮。砰然一声，办公桌的前面冒出一列防弹玻璃将老人包围了起来，他所坐着的位置地板向两侧滑开，老人随着座椅慢慢向着地板之下沉了下去。

“永别了，曾经的同志。你还不如在那时就带着光荣死在战场上，也总好过像今天这样可悲的死法——真是可耻。”随着一阵嘲讽的话语，老人彻底消失了。见势不妙的男人立即侧身向着办公桌旁边的窗户翻滚而去，却为时已晚，他身后的士兵已经扣下了扳机。

空旷的办公室里，响起一阵杂乱的枪声。
\part{新世界}

\include{1.1}
\include{1.2}
\include{1.3}
\include{1.4}
\include{1.5}
\include{1.a1}
\include{1.b1}
\include{1.b2}
\include{1.b3}
\include{2.1}
\include{2.2}
\include{2.3}
\include{2.4}
\include{2.5}
\include{2.6}
\include{2.7}
\include{2.8}
\include{2.9}
\include{2.10}
\include{2.11}
\include{2.a1}
\include{2.a2}
\include{2.a3}
\include{2.a4_1}
\include{2.a4_2}
\include{2.a4_3}
\include{2.a4_4}
\include{3.1}
\include{3.2}
\include{3.3}
\include{3.4}
\include{3.5}
\include{3.6}
\include{3.7}
\include{3.8}
\include{3.9}
\include{3.10}
\include{3.11}
\include{3.a1}
\include{4.1}
\include{4.2}
\include{4.3}
\include{4.4}
\include{4.5}
\include{4.6}
\include{4.7}
\include{4.8}
\include{4.9}
\include{4.10}
\include{4.11}
\include{4.12}
\include{4.13}
\include{4.14}
\include{4.15}
\include{4.a1}
\include{4.end}
\end{document}
